[合成獸] 科學家首次培育人豬嵌合體胚胎

【星島日報報道】科學家進行一項前所未有的實驗，首次成功在豬的胚胎內培植人類細胞，希望將來有一天可以利用這種技術，在動物身上培植出可以用作移植用途的肝臟和其他器官。雖然目前的研究工作仍只是在極早期階段，但已經建立一個重要的里程碑。

位於加州南部拉霍亞鎮的索爾克研究所的科學家，在《細胞》（Cell）期刊中發表報告，公布這項成果。培植出來的人類細胞只佔了每個豬胚胎的極少部分，而那些胚胎只是生長了數星期。

不過，此類結合人類和動物的研究引起道德上的爭議。美國政府已於2015年暫停動用納稅人的金錢資助這種實驗。上述研究分別在加州和西班牙進行，是由私人基金撥款資助的。

負責撰寫研究報告的專家貝爾蒙特強調，利用豬隻去培育人類器官，現時距離目標仍很遙遠。目前進行的研究工作，「只是朝著這個目標踏出非常早期的一步」。

把不同品種的生物細胞結合在一起，學界稱之為「篏合體」（chimeras）。科學家以前曾在老鼠身上進行過實驗。不過，若要培植人類器官，便要動用體積較大的動物，例如豬。如這項研究最終取得成功，有助解決人體器官短缺的問題，為等候移植器官的病人帶來希望。

索爾克研究所的團隊構思的計畫，是利用這種技術在豬胚胎內培植人類胰臟、心臟和肝臟。胚胎生長28天，那些器官也會隨著生長。最後，科學家便從胚胎移除那些器官，作移植用途，胚胎則會「安樂死」。

有份參與這項研究計畫的華裔科學家吳俊表示，把等候器官移植的病人本身的幹細胞，注射入豬的胚胎內，生長出有用的人類器官，當移植到人體時，應可以把排斥現象減至最低。

研究「篏合體」但沒有直接參與上述實驗的明尼蘇達大學教授加里形容，這項研究成果令人振奮，雖然只是整個領域的早期步驟，但卻是十分重要。

哥哥，陪我玩呀

屌你